不關心政治就是白癡？ - 馮睎乾

不關心政治就是白癡？ - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

台灣醫師作家蔡依橙日前在臉書解釋「idiot」（白癡）的字源，說道：「同學您有所不知，idiot，也就是白癡這個字，在希臘時代，就是指不關心政治的人。所以，不關心政治，才是白癡呢！」這說法很有趣，亦符合時下不少人對那些政治冷感者的批評，很可惜是錯的。

英文idiot的確可上溯至古希臘語idiotes，但古今意義截然不同。古希臘人用這個字，主要有以下幾個意思：一、表示「個人」（相對於國家）；二、表示「非擔任公職者」（相對於從政的官員）；三、表示「沒有專業知識或技能的人」（相對於專業演說家、作家、哲學家等）。古希臘語idiotes本身不是罵人的字，亦完全沒有「白癡」或「不關心政治」的意思，正如「壽終正寢」本指一個人自然死去，也沒有今天用來表示「法案撤回」的含義。然則idiotes演變下去，怎會淪為「白癡」呢？

語義演變，很像一個傳悄悄話的遊戲：第一人在第二人耳邊低聲說句話，第二人再向第三人複述，如是者越傳下去，偏差就越大。古希臘文idiotes傳入古羅馬，成了拉丁文idiota，義為「沒受教育或無知的人」（意思偏向上述古希臘文的第三項字義），例如古羅馬演說家西塞羅在《控威勒斯》提到有四個精美雕像，不但可取悅「那位有才智識見的人」（istum hominem ingeniosum et intellegentem），更可取悅「我們任何他稱之為idiotas的人」（quemvis nostrum quos iste idiotas appellat），這兒idiota是相對於「有才智識見」而說的，顯然僅表示「沒有識見」，尚未嚴重到變成白癡，也跟「不關心政治」無關。

古法語沿襲拉丁語idiota的用法，傳入英語後成了idiot，自十四世紀開始才出現今天主流的「智力不健全、弱智」意思。以上所述，就是「不任公職者」（idiotes）成「癡」（idiot）之路了。古希臘人確實沒叫那些漠視政治的人為「白癡」，但在今日中國還宣稱「政治唔關我事」的人，則不單是白癡，更是助紂為虐的匪類。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
這個就是問題 (邁克)

下一則
下一則
【有限創意】法國大革命230周年 (余家強)